\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}
\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=40mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Mathematik für Physiker I, Wintersemester 2012/2013, 4. Übungsblatt

Florian Neumeyer und Markus Fenske, Tutor: Stephan Schwartz
\vspace{-10pt}
\end{center}

\section*{Aufgabe 7.1}

Damit die Angegebenen Abbildungen linear unabhängig sind, darf die
Linearkombination aus den Abbildungen nur dann den gesamten Wertebereich auf
${0}$ abbilden, wenn die Linearfaktoren alle $= 0$ sind. Es muss also $\sum_{i}
\lambda_{i} v_i = 0$ sein, wobei $0$ diejenige Abbildung $F:
[0;\pi] \to \mathbb{R}$ sein muss, für die $F: x \mapsto 0$.

Konkret heisst dass, dass $\lambda_1 \cdot 1 + \lambda_2 \cdot \sin(x) +
\lambda_3 \cdot \cos(x) = 0 \forall x \in [0;\pi]$ folgen muss, dass $\lambda_1 = \lambda_2 =
\lambda_3 = 0$.

Dies prüfen wir, indem wir verschiedene Werte aus dem Wertebereich einsetzen.
Bei $x = 0$ und $x = \pi$ erhalten wir:

\begin{align*}
\lambda_1 + \lambda_3 &= 0 \\
\lambda_1 - \lambda_3 &= 0
\end{align*}

Durch Umformungen lässt sich zeigen, dass $\lambda_1 = \lambda_3 = 0$ sein muss:

\begin{align*}
\lambda_1 + \lambda_3 &= 0 \\
\lambda_1 &= \lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
\lambda_1 + \lambda_1 &= 0 \\
\lambda_1 &= \lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
2\lambda_1 &= 0 \\
\lambda_1 &= \lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
\lambda_1 &= 0 \\
\lambda_1 &= \lambda_3
\end{align*}

\begin{align}
\lambda_1 &= 0 \\
\lambda_3 &= 0
\end{align}

Durch Einsetzen in die Ausgangsgleichung erhalten wir:

\begin{equation*}
  \lambda_2 \sin x = 0 \forall x \in [0;\pi]
\end{equation*}

Sofern nicht offensichtlich ist, dass dies nur für $\lambda_2 = 0$ gegeben ist,
können wir erneut ein beliebiges $x \in [0;\pi]$ einsetzen, z.B. $\frac{\pi}{2}$
und erhalten direkt:

\begin{equation}
  \lambda_2 = 0
\end{equation}

Die Zusammenfassung der Gleichungen 1, 2 und 3 liefert somit $\lambda_1 =
\lambda_2 = \lambda_3 = 0$ aus $\lambda_1 \cdot 1 + \lambda_2 \cdot \sin(x) +
\lambda_3 \cdot \cos(x) = 0 \forall x \in [0;\pi]$, was genau die Aussage ist,
die zu beweisen war.

\section*{Aufgabe 7.3}

\subsection*{Teil a}
Wenn die angegebenen Vektoren $a$, $b$ und $c$ eine Basis des Vektorraums $V$
sind, dann bedeutet dies, dass der Vektorraum 3 Dimensionen hat und dass die
angegebenen Vektoren linear unabhängig sind. Damit $a+b$, $b+c$ und $c+a$ eine
Basis des selben Vektorraums sind, müssen sie 1. Ingesamt 3 an der Anzahl sein,
da der Vektorraum 3 Dimensionen hat, 2. Im selben Vektorraum liegen und 3.
linear unabhängig sein.

\subsubsection*{1. Anzahl der Vektoren ist 3}
Ist offensichtlich.

\subsubsection*{2. Vektoren liegen im selben Vektorraum}
Wenn zwei Vektoren $u$ und $v$ im selben Vektorraum liegen, ist deren Addition
definiert als $+: V \times V \to V$, $+: u \times v \mapsto w$, somit liegt
auch das Resulat im selben Vektorraum.

\subsubsection*{3. Vektoren sind linear unabhängig}

Zu zeigen ist, dass aus $\lambda_1 (a+b) + \lambda_2 (b+c) + \lambda_3 (c+a) =
0$ folgt, dass $\lambda_{1,2,3} = 0$. Die Prämisse lässt sich umformen:

\begin{align*}
  \lambda_1 (a+b) + \lambda_2 (b+c) + \lambda_3 (c+a) &= 0 \\
  \lambda_1 a + \lambda_1 b + \lambda_2 b + \lambda_2 c + \lambda_3 c + \lambda_3 a &= 0 \\
  (\lambda_1 + \lambda_3) a + (\lambda_1 + \lambda_2) b + (\lambda_2 + \lambda_3) c &= 0
\end{align*}

Mit den Ersetzungen $\alpha = (\lambda_1 + \lambda_3)$, $\beta = (\lambda_1 +
\lambda_2)$ und $\gamma = (\lambda_2 + \lambda_3)$ erhält man

\begin{align*}
  \alpha a + \beta b + \gamma c &= 0
\end{align*}

Da gegegeben ist, dass $a$, $b$ und $c$ linear unabhängig sind (weil sie eine
Basis von $V$ bilden), folgt aus $\alpha a + \beta b + \gamma c = 0$, dass $\alpha =
\beta = \gamma = 0$. Daraus folgt, dass

\begin{align*}
  \lambda_1 + \lambda_2 &= 0 \\
  \lambda_2 + \lambda_3 &= 0 \\
  \lambda_1 + \lambda_3 &= 0
\end{align*}

Dieses Gleichungssystem lässt sich umformen:

\begin{align*}
  \lambda_1 + \lambda_2 &= 0 \\
  \lambda_2 + \lambda_3 &= 0 \\
  \lambda_1 &= -\lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
  \lambda_1 + \lambda_2 &= 0 \\
  \lambda_2 - \lambda_1 &= 0 \\
  \lambda_1 &= -\lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
  \lambda_1 + \lambda_2 &= 0 \\
  \lambda_2 &= \lambda_1 \\
  \lambda_1 &= -\lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
  \lambda_1 + \lambda_1 &= 0 \\
  \lambda_2 &= \lambda_1 \\
  \lambda_1 &= -\lambda_3
\end{align*}

\begin{align*}
  \lambda_1 &= 0 \\
  \lambda_2 &= 0 \\
  \lambda_3 &= 0
\end{align*}

Daraus folgt, dass wenn $a$, $b$ und $c$ linear unabhängig sind, dass auch
$a+b$, $b+c$ und $c+a$ linear unabhängig sind. Somit ist bei den gegebenen
Ausgangsbedingungen auch $(a+b, b+c, c+a)$ eine Basis von $V$.


\subsection*{Teil b}

Wir berechnen zuerst $K_A(w)$.

\begin{align*}
  w &= 1(a+b) + 2(b+c) + 3(c+a) \\
    &= 1a + 1b + 2b + 2c + 3c + 3a \\
    &= (1+3)a + (1+2)b + (2+3)c \\
    &= 4a + 3b + 5c
\end{align*}

Somit

\begin{equation*}
  K_A(w) = \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \\ 5 \end{pmatrix}
\end{equation*}

Für $K_B(v)$:

\begin{align*}
  v &= 1a + 1b + 1c \\
    &= \frac{1}{2}a + \frac{1}{2}a + \frac{1}{2}b + \frac{1}{2}b + \frac{1}{2}c + \frac{1}{2} c \\
    &= \frac{1}{2}(a+b) + \frac{1}{2}(b+c) + \frac{1}{2}(c+a)
\end{align*}

Somit

\begin{equation*}
  K_B(v) = \begin{pmatrix} \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} \end{pmatrix}
\end{equation*}


\end{document}
