\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
%\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdflscape}
\pagenumbering{gobble}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}
\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=40mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Analysis I, Sommersemester 2013, 6. Übungsblatt \\
Luis Herrmann und Markus Fenske, Tutor: Adam Schienle
\vspace{-10pt}
\end{center}

\section*{Aufgabe 6.2}
\subsection*{Teil a}

\begin{align*}
  \qquad&\lim_{x \to 1} \frac{1}{1-x} - \frac{3}{1-x^3}
\end{align*}

Wir wissen, dass $a^3 - b^3 = (a-b)(a^2 + ab + b^2)$, angewendet auf den zweiten Term:

\begin{align*}
  = &\lim_{x \to 1} \frac{1}{1-x} - \frac{3}{(1-x)(1+x+x^2)} \\
  = &\lim_{x \to 1} \frac{1}{1-x} \left(1 - \frac{3}{1+x+x^2}\right) \\
  = &\lim_{x \to 1} \frac{1}{1-x} \left(\frac{1+x+x^2}{1+x+x^2} - \frac{3}{1+x+x^2}\right) \\
  = &\lim_{x \to 1} \frac{1}{1-x} \frac{-2+x+x^2}{1+x+x^2} \\
  = &\lim_{x \to 1} \frac{1}{1-x} \frac{(x-1)(x+2)}{1+x+x^2} \\
  = &\lim_{x \to 1} \frac{x-1}{1-x} \frac{x+2}{1+x+x^2} \\
  = &\lim_{x \to 1} -\frac{x+2}{1+x+x^2} \\
  = &-\frac{3}{3} \\
  = &-1
\end{align*}


\subsection*{Teil b}

\begin{align*}
  \qquad&\lim_{x \to a} \frac{x^2 - (a+1)x + a}{x^3 - a^3}
\end{align*}

Genau wie oben nutzen wir $a^3 - b^3 = (a-b)(a^2 + ab + b^2)$

\begin{align*}
  = &\lim_{x \to a} \frac{x^2 - ax - x + a}{(x-a)(x^2 - xa + a^2)}
\end{align*}

Jetzt faktorisieren wir den Zähler, kürzen und können dann $x = a$ einsetzen:

\begin{align*}
  = &\lim_{x \to a} \frac{(a-x)(1-x)}{(x-a)(x^2 + xa + a^2)} \\
  = &\lim_{x \to a} \frac{-(1-x)}{(x^2 + xa + a^2)} \\
  = &\lim_{x \to a} \frac{(x-1)}{(x^2 + xa + a^2)} \\
  = &\frac{a-1}{a^2 + a^2 + a^2} \\
  = &\frac{a-1}{3a^2}
\end{align*}

\section*{Aufgabe 6.3}

Wir berechnen

\begin{align*}
  \qquad&\lim_{x \to 0} \frac{\sqrt[n]{1+x} - 1}{x}
\end{align*}

indem wir mit $u^n = 1+x$ substituieren. Für $x \to 0$ geht dann $u^n \to 1$, also $u \to 1$:

\begin{align*}
  = &\lim_{u \to 1} \frac{\sqrt[n]{u^n} - 1}{u^n -1} \\
  = &\lim_{u \to 1} \frac{u - 1}{u^n -1}
\end{align*}

Wir wissen, dass $\frac{u^n-1}{u-1} = \sum_0^{n-1} u^n$ und setzen das ein.

\begin{align*}
  = &\lim_{u \to 1} \frac{1}{\sum_0^{n-1} u^n} \\
  = &\lim_{u \to 1} \frac{1}{u^0 + u^1 + \dots + u^n} \\
  = &\frac{1}{\underbrace{1 + 1 + \dots + 1}_{n\;\text{Einsen}}} \\
  = &\frac{1}{n}
\end{align*}

\section*{Aufgabe 6.4}

Dies erinnert uns an Aufgabe 3.1, weswegen wir hier auch auf den selben Trick
zurückgreifen. Es ist

\begin{align*}
  s - t = \frac{s^3 - t^3}{s^2 + st + t^2}
\end{align*}

Wir bringen zuerst $\mu$ auf die andere Seite, unter der Vorraussetzung dass
der folgende Grenzwert existiert.

\begin{align*}
  \lim_{x \to \infty} \sqrt[3]{x^3 - 1} - \lambda x - \mu = 0\\
  \Leftrightarrow\quad&\lim_{x \to \infty} \sqrt[3]{x^3 - 1} - \lambda x = \mu \\
\end{align*}

Jetzt bestimmen wir davon ausgehend $\lambda$

\begin{align*}
  \lim_{x \to \infty} \sqrt[3]{x^3 - 1} - \lambda x &= \lim_{x \to \infty} \frac{x^3 - 1 - \lambda x^3}{(x^3 - 1)^\frac{2}{3} - \sqrt[3]{x^3 - 1}\lambda x + \lambda^2 x^2} \\
\end{align*}

Wir sehen, dass für $\lambda \neq 1$ die Folge divergiert, denn im Nenner kommt
$x$ nicht in dritter Ordnung vor, der Zähler würde also stets schneller wachsen
als der Nenner. Ein strenger Beweis dafür ist aber auch nicht erforderlich. Wir
setzen einfach heuristisch $\lambda = 1$ und zeigen, dass der Grenzwert
existiert.

\begin{align*}
  &\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 - 1 - x^3}{(x^3 - 1)^\frac{2}{3} - \sqrt[3]{x^3 - 1}x + x^2} \\
  =&\lim_{x \to \infty} \frac{1}{x^2 \underbrace{((1 - \frac{1}{x^3})^\frac{2}{3} - \sqrt[3]{x - \frac{1}{x^3}} + 1)}_{\to 3}} \\
  =&\lim_{x \to \infty} \frac{1}{3x^2} \\
  =& 0
\end{align*}

Woraus auch folgt, dass $\mu = 0$.

Der Teil (b) geht noch einfacher. In Aufgabe 3.1 haben wir für ganze $x$
gezeigt, dass gilt

\begin{align*}
  \lim_{x \to \infty} \sqrt[3]{(x+a)(x+b)(x+c)} - x = \frac{a+b+c}{3}
\end{align*}

Da die Ganzzahligkeit in der damaligen Herleitung nicht benutzt wurde, gilt
dies auch für reelle $x$. Für $a = b = 0$ und $c = -1$ folgt:

\begin{align*}
  &\lim_{x \to \infty} \sqrt[3]{x^3 - x^2} - x = -\frac{1}{3} \\
  \Leftrightarrow\quad &\lim_{x \to \infty} \sqrt[3]{x^3 - x^2} - x + \frac{1}{3} = 0
\end{align*}

Woraus folgt, dass $\lambda = 1$ und $\mu = -\frac{1}{3}$
\end{document}
